%!TEX root = ../tesis.tex
\chapter{Tecnolog\'ias y Herramientas}
\label{sec:tecnologias}

En la actualidad existe un gran n\'umero de herramientas de software que pueden utilizarse para la implementaci\'on de un
sistema de reconocimiento del habla. Si bien esta diversidad representa una ventaja, esto requiere
la selecci\'on de la tecnolog{\'\i}a adecuada. Es selecci\'on conforma la primera tarea a llevar a
cabo por las personas que deseen trabajar en esta \'area.

Este cap{\'\i}tulo presenta, categoriza y eval\'ua varias alternativas tecnolog{\'\i}cas disponibles, relacionadas
al reconocimiento del habla, con el fin de facilitar la elecci\'on de la herramienta adecuada
de acuerdo a las necesidades de cada caso. La siguiente clasificaci\'on y criterios que ser\'an presentados son
una propuesta que forma parte de este trabajo de grado.

Inicialmente, se clasifican las herramientas en las siguientes categor{\'\i}as:
\begin{itemize}
	\item Aplicaciones: herramientas software que permiten al usuario realizar una o
	varias tareas \mbox{espec{\'\i}fic as \cite{GoodwillComputer}}.
	\item Interfaz de Programaci\'on de  Aplicaciones (API): interfaces entre una base de c\'odigo y
	el programador \cite{DoucetteOnApi}. Esta abstracci\'on puede verse como una caja negra
	(los detalles de la implementaci\'on se mantienen ocultos) que provee una determinada funcionalidad.
	\item Librer{\'\i}as/Frameworks: con junto de m\'etodos o funciones a los que se puede invocar.
	En el caso de un framework, incluye tambi\'en patrones de dise\~no
	\mbox{predefinidos \cite{FowlerInversion}}.
\end{itemize}

Las categor{\'\i}as citadas anteriormente representan, diferentes enfoques para realizar el trabajo
de reconocimiento del habla. A modo de discernir entre los mismos, se establecen
los siguientes criterios generales de evaluaci\'on:
\begin{itemize}
	\item Conocimiento t\'ecnico necesario: nivel de conocimiento relativo al \'area necesario para la
	utilizaci\'on de la herramienta. 
	\item Productividad: raz\'on entre las funcionalidades que pueden implementarse,o tareas que pueden
	realizarse, utilizando la herramienta y recursos que toma la implementaci\'on.
	\item Flexibilidad: facilidad de adaptaci\'on de la herramienta para la soluci\'on de diferentes
	tipos de problemas.
\end{itemize}

La siguiente figura presenta de forma esquematizada el contenido del cap{\'\i}tulo, y puede tomarse como
gu{\'\i}a para la lectura de las secciones del mismo.

%ADD FIGURA

\input{tecnologias/aplicaciones/main.tex}
\input{tecnologias/apis/main.tex}
\input{tecnologias/librerias/main.tex}