\section{Librer\'ias y Frameworks}
\label{sec:librerias}

Una librer{\'\i}a va m\'as all\'a de una especificaci\'on de interacci\'on y el c\'odigo fuente que permita cumplirla.
Una librer{\'\i}a incluye un conjunto de funcionalidades o m\'etodos cuyo modo de utilizaci\'on queda a criterio
del desarrollador. En el caso de un \foreign{framework}, se incluyen tambi\'en ciertos patrones de dise\~no para la aplicaci\'on.

Aunque la distinci\'on entre una librer{\'\i}a y una interfaz de programaci\'on de aplicaciones puede resultar
sutil, para este trabajo, se consideran el mayor grado de control y el menor nivel de abstracci\'on
como criterios para identificar una herramienta como una librer{\'\i}a.

As{\'\i}, una interfaz de programaci\'on de aplicaciones es una especificaci\'on de interacci\'on con un componente
reconocedor del habla completamente implementado, mientras que una librer{\'\i}a puede verse como un conjunto
de bloques que permiten al desarrollador construir su propio reconocedor del habla a medida.

De acuerdo a los criterios de evaluaci\'on generales, pueden mencionarse las 
siguientes caracter{\'\i}sticas :

\begin{itemize}
 	\item Conocimiento t\'ecnico necesario: la utilizaci\'on de librer{\'\i}as requiere conocimiento t\'ecnico
 	espec{\'\i}fico del \'area del reconocimiento del habla por parte del programador, debido a que el nivel de
 	abstracci\'on es menor al de las herramientas previamente descriptas.
 	\item Productividad: Debido al alto grado de control que ofrecen, el desarrollo de los distintos
 	elementos de un sistema de reconocimiento del habla requiere de m\'as trabajo de an\'alisis e implementaci\'on.
 	Esto resulta en una productividad baja en comparaci\'on con otras alternativas, que permiten al
 	programador abstraerse de los detalles del proceso de reconocimiento del habla.
 	A\'un as{\'\i} en ciertos \'ambitos, como el acad\'emico, la posibilidad de conocer y manipular los distintos
 	componentes del mencionado proceso representa una importante ventaja que ofrecen estas herramientas.
 	\item Flexibilidad: las librer{\'\i}as ofrecen un alto grado de flexibilidad, siendo la alternativa
 	m\'as adaptable de entre las categor{\'\i}as analizadas. Componentes importantes de un sistema
 	de reconocimiento del habla como el modelo de lenguaje, el modelo ac\'ustico y los algoritmos involucrados
 	pueden seleccionarse, modificarse o incluso reimplementarse de acuerdo al criterio del desarrollador.
 \end{itemize}

\subsection{Criterios Espec\'ificos de Evaluaci\'on}

Los criterios espec{\'\i}ficos seg\'un los cuales se evaluar\'an las opciones disponibles en esta
categor{\'\i}a son:

\begin{itemize}
	\item Empresa o Instituci\'on Responsable
	\item Precio
	\item Licencia
	\item Soporte para m\'ultiples idiomas
	\item Dependencia de Plataforma
	\item Modelos de Lenguaje Aceptados
	\item Modelos Ac\'usticos Aceptados
	\item Uso de Memoria
\end{itemize}


\subsection{Ejemplos de librer{\'\i}as o frameworks}

\input{tecnologias/librerias/sphinx.tex}
\input{tecnologias/librerias/pocketsphinx.tex}
\input{tecnologias/librerias/htk.tex}
\input{tecnologias/librerias/julius.tex}
\input{tecnologias/librerias/kaldi.tex}
