\subsubsection{Dragon Naturally Speaking}
\label{sec:nuance}

\foreign{Dragon Naturally Speaking} es una aplicaci\'on de la empresa \emph{Nuance Communications} 
que permite interactuar con las computadoras a trav\'es de la voz \cite{DragonNaturallySpeaking}. Permite
crear documentos, escribir correos electr\'onicos, lanzar aplicaciones, abrir archivos, controlar
el mouse, etc. Esta herramienta presenta una interfaz de usuario minimalista y posee tres
\'areas principales de aplicaci\'on: dictado, s\'intesis de habla y reconocimiento de comandos. 
El usuario puede dictar y obtener la transcripci\'on del habla en forma de texto escrito, obtener
una versi\'on sintetizada de un documento como un flujo de audio, y emitir comandos de voz que
son reconocidos por el sistema.

\begin{itemize}
    \item \emph{Precio:} esta herramienta viene en varias ediciones, la \foreign{Home Edition} se puede
        obtener desde \$99.99 y la versi\'on \foreign{Premium} desde \$199.99
    \item \emph{Soporte para m\'ultiples idiomas:} este programa soporta los siguientes idiomas: Ingl\'es, Franc\'es,
	Alem\'an, Espa\~nol, Italiano, Holand\'es. Adem\'as cabe destacar que esta herramienta soporta 
    m\'ultiples acentos.
    \item \emph{Facilidad de configuraci\'on:} esta herramienta presenta una interfaz minimalista a 
    trav\'es de la cual se puede modificar la configuraci\'on del sistema.
    \item \emph{Soporte para dispositivos m\'oviles:} \foreign{Dragon Remote Mic} es una aplicaci\'on para 
    \emph{iOS} y \emph{Android} que permite convertir un tel\'efono celular en un microfono inal\'ambrico 
    para el sistema. Adem\'as, la empresa \foreign{Nuance Communications} proporciona otros productos, 
    derivados de \foreign{Dragon}, orientados a dispositivos m\'oviles.
\end{itemize}
