\subsubsection{Simon}
\label{sec:simon}

\emph{Simon} es un programa de reconocimiento del habla de c\'odigo abierto que tiene como objetivo
reemplazar el teclado y mouse \cite{SimonListen}. Est\'a dise\~nado para ser muy flexible y permite la
personalizaci\'on para cualquier aplicaci\'on que necesite incorporar reconocimiento
del habla. Adem\'as, este programa pretende ayudar a personas con alguna discapacidad, brind\'andoles
la posibilidad de escribir correos electr\'onicos, navegar en internet, etc.

\begin{itemize}
    \item \emph{Precio:} esta herramienta es gratuita y de c\'odigo abierto.
    \item \emph{Soporte para m\'ultiples idiomas:} \emph{Simon} es una herramienta independiente del 
    idioma, debido a que permite incorporar nuevos modelos estad\'isticos. Si se desea
    utilizar el espa\~nol, por ejemplo, simplemente hay que incorporar un modelo estad\'istico 
    que represente a los sonidos que forman las palabras de dicho idioma.
    \item \emph{Facilidad de configuraci\'on:} esta herramienta est\'a dise\~nada para que sea
    f\'acilmente configurable desde su interfaz gr\'afica. Utiliza el concepto de ``Escenarios'' para
    identificar a un contexto (aplicaci\'on) que se desea operar a trav\'es de la voz. 
    Brinda, por defecto, un modelo base para el idioma ingl\'es (el modelo prove\'ido por 
    \emph{Voxforge}\cite{Voxforge}), pero permite incorporar otros modelos e incluso generar nuevos.
    \item \emph{Soporte para dispositivos m\'oviles:} \emph{Simone} es un cliente de Simon para 
    dispositivos m\'oviles. Aunque las capacidades de este cliente son limitadas, actualmente permite 
    controlar una computadora a trav\'es de una red local inal\'ambrica (utilizar el tel\'efono como 
    micr\'ofono), realizar llamadas a contactos y navegar el software. 
    La versi\'on inicial de \emph{Simone} se desarroll\'o para 
    Meego\footnote{Meego fue un sistema operativo de c\'odigo abierto que result\'o de la uni\'on de
    los sistemas operativos \emph{Maemo} de Nokia y \emph{Moblin} de Intel, con la intenci\'on de competir
    con el sistema operativo \emph{Android} de \emph{Google}.}, aunque el soporte para Android se encuentra en desarrollo.

\end{itemize}
