%!TEX root = ../tesis.tex
\chapter{Proceso B\'{a}sico del Reconocimiento del Habla}
\label{sec:proceso}

A fin de comprender el funcionamiento de las aplicaciones de reconocimiento del habla, se presenta en este capítulo
el proceso de reconocimiento del habla. Este proceso inicia cuando se recibe una se\~nal de voz y finaliza con
la obtención de una secuencia de palabras como resultado. El mismo est\'a compuesto por pasos o fases. 
Cada fase posee sus respectivas entradas y salidas.

A lo largo de la historia se han propuesto diferentes modelos para el reconocimiento del habla, cada uno
con un enfoque diferente para la soluci\'on de este \mbox{problema \cite{VimalaReview2012}}. 

En las primeras secciones de este cap{\'\i}tulo se presenta y describe el proceso b\'asico del 
reconocimiento del habla desde un enfoque estad{\'\i}stico, es decir, basado en Modelos Ocultos de 
Markov (\gls{hmm}s por sus siglas en ingl\'es). 
A m\'as de 30 a\~nos de su presentaci\'on, esta metodolog{\'\i}a a\'un predomina en el \'area,
a tal punto de constituir la base de los sistemas modernos de reconocimiento del habla de 
prop\'osito \mbox{general \cite{BakerResearch2009, VimalaReview2012}}.

Seguido, se mencionan y describen brevemente modelos alternativos de reconocimiento del habla de modo 
a contrastar las diferencias con la metodolog{\'\i}a predominante. Finalmente, se presentan algunas medidas del 
desempe\~no de los sistemas de reconocimiento de reconocimiento del habla.

De esta manera, este cap{\'\i}tulo presenta una s{\'\i}ntesis del panorama actual del reconocimiento del habla y
los fundamentos te\'oricos relacionados.

\input{proceso/BasadoEnHMM}
\input{proceso/OtrosProcesos}
\input{proceso/medidas}


