%!TEX root = ../tesis.tex
\chapter{Trabajos Futuros}
\label{sec:trabajos-futuros}

El \'area de reconocimiento del habla fue avanzando con el correr de las d\'ecadas. El tiempo invertido
en investigaci\'on y desarrollo de la misma hizo posible la creaci\'on de algoritmos que permiten
reconocer la voz humana con una precisi\'on aceptable, \'utiles para poder plantear nuevas alternativas
de interacci\'on entre computadoras y usuarios. 

Este trabajo de grado describe el \'area de reconocimiento del habla a trav\'es de sus antecedentes
hist\'oricos y fundamentos te\'oricos. El estado del arte se presenta mediante las aplicaciones, tecnolog\'ias 
y herramientas disponibles.

Para contrastar teor\'ia y pr\'actica se dise\~na e implementa el programa \emph{TamTam Listens} que permite 
componer m\'usica utilizando comandos de voz. Adem\'as, se exponen los resultados de una prueba de usabilidad
realizada con la aplicaci\'on y las conclusiones que se obtuvieron durante la realizaci\'on de este trabajo. 

Finalmente, en este cap{\'\i}tulo se presentan posibles trabajos futuros que podr\'ian realizarse tomando 
como punto de partida el trabajo de grado presentado, de modo a profundizar m\'as en el \'area de reconocimiento del habla.

\section{Utilizar TamTam Listens con personas con discapacidad}

Uno de los beneficios de las aplicaciones basadas en reconocimiento del habla es que permiten  interactuar con la computadora a personas con alg\'un tipo de discapacidad. Como se mencion\'o en el secci\'on~
\ref{sec:tamtam-edit} una persona con problemas motrices, por ejemplo, podr\'ia tener dificultades para 
operar el mouse o el teclado. 
Por lo tanto, utilizar comandos de voz para interactuar con la computadora, podr\'ia resultar de mayor 
utilidad en estos casos.

Habiendo obtenido resultados satisfactorios en la prueba con usuarios llevada a cabo como parte de este 
trabajo, se podr\'ia plantear a continuaci\'on la realizaci\'on de pruebas de usabilidad de la interfaz 
\emph{TamTam Listens} con personas que tienen alg\'un tipo de discapacidad de modo a poder evaluar el 
desempe\~no de la aplicaci\'on. 
Esto permitir\'a identificar puntos a modificar en la aplicaci\'on y as\'i poder mejorar la experiencia del
usuario.

\section{Modelo Ac\'ustico Localizado}  

Uno de los componentes utilizados para el reconocimiento de comandos es el modelo ac\'ustico. La interfaz 
implementada utiliza el prove\'ido por el proyecto \emph{VoxForge}. Se podr\'ia buscar utilizar un 
modelo ac\'ustico propio con el acento caracter\'istico de nuestra regi\'on y as\'i, se espera, tener 
mejores resultados en lo que respecta a precisi\'on.

\section{Reducci\'on de ruido}

El ruido ambiente es un problema que afecta al reconocimiento del habla. La precisi\'on de la
soluci\'on desarrollada en este trabajo es considerablemente sensible al ruido ambiente, por lo que 
la prueba de usabilidad fue realizada en un ambiente aislado y libre de ruido. 
Por lo tanto, se podr\'ian investigar los algoritmos de reducci\'on de ruido disponibles y ver su aplicabilidad
al software desarrollado. 

Adem\'as, cabe resaltar la importancia de la reducci\'on de ruido para la utilizaci\'on de
las interfaces de reconocimiento de voz en distintos tipos de ambientes (el interior de un autom\'ovil, por ejemplo).

\section{Optimizar generaci\'on de Modelo Ac\'ustico}

Como ya se mencion\'o anteriormente, el modelo ac\'ustico es uno de los componentes necesarios para
implementar un sistema de reconocimiento del habla. La generaci\'on de un modelo requiere realizar una 
cantidad considerable de procesamiento sobre un conjunto de datos, cuanto mayor sea el tama\~no de datos 
para entrenamiento, se lograr\'a obtener un mejor modelo ac\'ustico. 
Es por esto que la generaci\'on del modelo ac\'ustico puede llegar a ser un proceso lento si se desea 
generar uno en base a un conjunto de datos muy grande.

\emph{Grid Computing} es una colecci\'on de computadoras dispersas geogr\'aficamente que colaboran entre 
s{\'\i} para alcanzar objetivos comunes y resolver
tareas espec\'ificas. Este sistema distribuido opera distribuyendo el trabajo que se debe realizar entre 
las distintas m\'aquinas disponibles en la red
de manera a poder procesar grandes cantidades de datos y de este modo, resolver tareas complejas.

En base a lo expuesto, se podr\'ia plantear la utilizaci\'on de \emph{Grid Computing} para realizar el 
proceso de entrenamiento y as\'i poder optimizar el proceso de generaci\'on del modelo ac\'ustico 
para grandes cantidades de datos.

\section{Exploraci\'on de otros dominios de aplicaci\'on}
La exploraci\'on de otros posibles dominios de aplicaci\'on, mediante la integraci\'on del reconocimiento 
del habla a proyectos existentes, puede dar lugar a interesantes trabajos.

Buti\'a es un proyecto uruguayo de rob\'otica educativa \cite{RoboticaEducativa} que plantea como objetivo 
crear una plataforma simple y econ\'omica que permita a los alumnos de colegios p\'ublicos,
en coordinaci\'on con profesores, interiorizarse en la programaci\'on del comportamiento de 
robots\cite{Butia}.

La plataforma utilizada por los ni\~nos para poder controlar las acciones b\'asicas del robot es el 
programa \emph{Tortugarte}. Este programa, al igual que \emph{Tamtam Edit}, se ejecuta en la computadora 
\emph{XO} del proyecto \gls{olpc}.

Un interesante trabajo ser\'ia la integraci\'on de comandos de voz a la lista de acciones disponibles 
en \emph{Tortugarte} y as\'i brindar la posibilidad de operar el robot utilizando comandos de voz.

El proyecto Aguar\'a busca aprovechar el gran potencial que tiene el Paraguay con respecto a la 
producci\'on de energ\'ia el\'ectrica. Consiste en el primer auto el\'ectrico fabricado en Paraguay 
con el apoyo del \gls{pti}. 

En la secci\'on~\ref{sec:automotriz} se mencion\'o que los avances en el \'area de reconocimiento
permitieron incorporar esta tecnolog\'ia dentro de los autom\'oviles, para operar componentes b\'asicos 
del panel.
Agregar soporte para comandos de voz al veh\'iculo el\'ectrico denominado Aguar\'a podr{\'\i}a plantearse 
como objetivo para otro trabajo futuro.
